\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Abstand bei Listen
\usepackage{enumitem}
%Abbildungen passend positionieren
\usepackage{float}


\usepackage{caption}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{Übung 4 - Topographische und Thematische Karten V2}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Übung 4 - Topographische und Thematische Karten V2}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{15.09.2020}

\begin{document}
\maketitle


\section{Aufgabe A.}
Das von mir gewählte fachliche Thema der Karte ist die Luftreinheit im Ruhrgebiet. Die thematischen Daten stammen von der Plattform \href{https://luftdaten.info/}{Luftdaten.info}.
Um diese thematischen Daten auf einer Karte zu präsentieren wird eine Hintergrundkarte benötigt.\newline

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.525\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/Luftdaten.png}
        \caption{Visualisierung der Luftdaten im Ruhrgebiet.}
    \end{minipage}
\end{figure}
Hierfür bietet sich eine topographische Karte an, aufgrund der Größe des Gebiets würde ich die topographische Karte im Maßstab 1:100.000 wählen.\newline
Neben dem Maßstab 1:100.000 bietet NRW noch die Maßstäbe 1:5.000, 1:10.000, 1:25.000 und 1:50.000 flächendeckend an. \newline
Je nach Projekt und Maßstab sollte hier die jeweils geeignetste karte gewählt werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.525\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/DTM100.png}
        \caption{Ausschnitt der DTK100.}
    \end{minipage}
\end{figure}

\newpage
Die DTK100 stellt großräumige topographische Zusammenhänge da. Dies ist jedoch nur duDies ist meine herangehensweise bei der Auswahl von topographischen Kartenrch Generalisierung möglich, Sie besitzt eine Lagegenauigkeit von +/- 50-100 Metern.\newline
Dies ist für dieses Projekt ideal da es in dem Zusammenhang darum geht, die topographischen Gegebenheiten welche einfluss auf die Luftreinheit haben, als Basiskarte zu Implementieren.\newline\newline
Die DTM100 Kann als WMS, WMTS und WCS abgerufen werden oder als Einzelkacheln über das opengeodata.nrw.de zum Download im TIFF-Format bezogen werden.\newline
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.525\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/QGIS.png}
        \caption{GUI zum einbinden des WMS in QGIS.}
    \end{minipage}
\end{figure}

Durch das \href{https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/pressemitteilungen/DE/2017/01/open-data-gesetz.html}{E-Government-Gesetzes} werden die Geodaten in NRW kostenfrei bereitgestellt. Die Lizenz hierfür lautet ``\href{https://www.govdata.de/dl-de/zero-2-0}{Datenlizenz Deutschland – Zero – Version 2.0}''. 
%Das Thema für die Karte ist die Luftreinheit im Ruhrgebiet. Die thematischen Daten stammen von der Plattform \href{https://luftdaten.info/}{Luftdaten.info}. Die Daten werden von interessierten Bürgern mittels eines selbstgebauten \href{https://luftdaten.info/feinstaubsensor-bauen/}{Feinstaubsesors} erfasst und an Luftdaten.info übertragen.\newline
%\newline
%Luftdaten.info stellt die Sensordaten bis 2015   in einem \href{https://archive.sensor.community/}{Archiv} zur verfügung. Diese Daten müssen noch über die Felder ``lat'' und ``lon'' auf einer Karte als Punkte hinzugefügt werden und besitzen dann Informationen über die gemessene Partikelgröße in 2.5$\mu$m und 10$\mu$m.\newline
\newpage

\section{Aufgabe B.}
\subsection{OpenTopoMap}
\href{https://opentopomap.org/about}{OpenTopoMap} ist eine aus OpenStreetMap und SRTM-Höhendaten erzeugte topographische Karte. Hierbei wird auf gute Lesbarkeit durch hohen Kontrast und ausgewogene Signaturen gesetzt.\newline
\newline
OpenTopoMap steht unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}{CC-BY-SA}-Lizenz zur verfügung. Dies bedeutet, dass nur eine Namensnennung erforderlich ist und keine weiteren Kosten anfallen sofern die weitergabe unter der gleichen Lizenz erfolgt.\newline
\newline
Die Kartendaten können als XYZ-Tiles in ein GIS eingeladen werden. Die URL hierfür lautet \newline``https://\{a|b|c\}.tile.opentopomap.org/\{z\}/\{x\}/\{y\}.png'' wobei Z, X und Y von dem GIS anhand der jeweiligen Ausdrehnung bestimmt werden.\newline
\newline
Die Kachel mit den Werten 8,133,85 ist also unter folgender URL abzurufen: \url{https://a.tile.opentopomap.org/8/133/85.png}\newline
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics{inc/Kachel.png}
        \caption{Die Kachel 8/133/85.png der OpenTopoMap}
    \end{minipage}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Topographische Karte 1:25 000 - OpenGeodata.NRW}
Das Bundesland NRW stellt ein Portal namens \href{https://www.opengeodata.nrw.de/}{OpenGeodata} zur verfügung in welchem verschiedene Produkte zum Download angeboten werden.\newline
\newline
Unter anderem auch folgende topographische Karten in den Maßstäben 1:5.000, 1:10.000, 1:25.000, 1:50.000 und 1:100.000.\newline
Die einzelnen Kacheln können unter der Lizenz \href{https://www.govdata.de/dl-de/zero-2-0}{Datenlizenz Deutschland - Zero - Version 2.0} genutzt werden, es ist keine Namensnennung erforderlich und die Nutzung ist ohne Einschränkungen oder Bedingungen zulässig.
\newline
Eine Übersicht der Kacheln im Maßstab 1:50.000 ist unter folgender URL zu finden \url{https://www.opengeodata.nrw.de/produkte/geobasis/tk/tk50/dtk50_farbe_tiff/}.
\newline
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/dtk50.jpg}
        \caption{Einzelkachel aus dem 1:50.000 Datensatz.}
    \end{minipage}
\end{figure}
\newpage
\subsection{ESRI Vector Tiles}
ESRI Vector Tiles sind selbst keine topographischen Karten sondern die möglichkeit das Erscheinungsbild selbst zu bestimmen. Es ist möglich die Farbgebung oder auch Elemente (siehe Abbildung \ref{linie}) über den \href{https://developers.arcgis.com/vector-tile-style-editor}{ArcGIS Vector Tile Style Editor} selbst zu bestimmen.\newline
\newline
Durch Auswahl einer Vorlage mit dem zusatz ``with Relief'' ist es auch möglich die Höheninformationen mit in die Kartendarstellung zu übertragen.\newline
\newline
Somit besteht die Möglichkeit einzelne möglicherweise störende Elemente komplett auszublenden ohne einen Neuen Datensatz zu erzeugen. Der Style der Vector Tiles ist nur als Style-Informationen zu verstehen welcher auf die einzelnen Vector Tiles ``on-the-fly'' angewendet wird.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.69\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/VectorTiles.png}
        \caption{Auswahl der Farben für einzelne Elemente}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/VectorTiles1.png}
        \caption{Bearbeiten eines Linienelements}
        \label{linie}
    \end{minipage}
\end{figure}
\end{document}